#exeption 
Функція `get_list_or_404()` з модуля `django.shortcuts` використовується для отримання списку об'єктів з бази даних за допомогою заданого запиту. Якщо запит не повертає жодного об'єкта (список порожній), функція автоматично викликає виняток `Http404`, який генерує відповідь з кодом статусу 404 (Not Found). Це зручно для обробки запитів, коли очікується, що в результаті має бути принаймні один об'єкт, і дозволяє спростити код, уникнувши необхідності вручну перевіряти, чи список не порожній.

### Синтаксис

```python
django.shortcuts.get_list_or_404(klass, *args, **kwargs)
```

- **klass**: Клас моделі або менеджер моделі, з якого потрібно отримати об'єкти.
- **args**: Позиційні аргументи для методу `filter()`.
- **kwargs**: Іменовані аргументи для методу `filter()`, які визначають умови запиту.

### Використання

#### Простий приклад

Уявімо, що у нас є модель `Article`, і ми хочемо отримати всі статті певного автора:

```python
from django.shortcuts import get_list_or_404
from .models import Article

def articles_by_author(request, author_id):
    articles = get_list_or_404(Article, author_id=author_id)
    return render(request, 'articles_list.html', {'articles': articles})
```

У цьому прикладі, якщо для автора з `author_id` не знайдеться жодної статті, буде викликано виняток `Http404`.

#### Використання з додатковими умовами

```python
from django.shortcuts import get_list_or_404
from .models import Article

def published_articles(request):
    articles = get_list_or_404(Article, status='published')
    return render(request, 'published_articles_list.html', {'articles': articles})
```

У цьому прикладі ми отримуємо всі статті зі статусом `published`. Якщо жодної опублікованої статті не знайдеться, буде викликано виняток `Http404`.

#### Використання з відносинами

Якщо у вас є модель, яка має зв'язок з іншою моделлю, ви також можете використовувати `get_list_or_404()` для отримання об'єктів з урахуванням відносин.

```python
from django.shortcuts import get_list_or_404
from .models import Author, Article

def articles_by_author(request, author_id):
    author = get_object_or_404(Author, id=author_id)
    articles = get_list_or_404(Article, author=author)
    return render(request, 'articles_list.html', {'articles': articles})
```

У цьому прикладі спочатку перевіряється наявність автора, а потім отримуються всі статті цього автора. Якщо автор не знайдений або у нього немає статей, буде викликано виняток `Http404`.

### Переваги використання

1. **Простота і зручність**: Функція дозволяє легко отримувати список об'єктів з бази даних і автоматично обробляти випадки, коли список порожній.
2. **Чистий код**: Використання `get_list_or_404()` робить код більш читабельним і менш завантаженим перевірками на порожність списку.
3. **Безпека**: Функція автоматично генерує відповідь 404, що забезпечує коректну обробку запитів до неіснуючих ресурсів.

### Приклад з Django Views

```python
from django.shortcuts import render, get_list_or_404
from .models import Article

def articles_by_category(request, category_id):
    articles = get_list_or_404(Article, category_id=category_id)
    return render(request, 'category_articles_list.html', {'articles': articles})
```

У цьому прикладі ми отримуємо всі статті певної категорії. Якщо жодна стаття не належить до вказаної категорії, буде викликано виняток `Http404`.

### Висновок

Функція `get_list_or_404()` з модуля `django.shortcuts` є корисним інструментом для зручного отримання списку об'єктів з бази даних і обробки ситуацій, коли список порожній. Вона забезпечує чистий, читабельний і безпечний код, роблячи розробку у Django більш ефективною.